沙中線疑濫用鋼筋影響成本 超出設計要求40%至467%

港鐵沙中線紅磡站工程於2018年中被揭剪鋼筋醜聞，最終導致工程再度延誤，屯馬線亦只能分段通車。政府除了設獨立調查委員會徹查事件，亦成立專家顧問團調查，其最終報告昨日（1日）終於出爐，揭出紅磡站擴建工程的監管劣況。

早前獨立調查委員會報告指出，紅磡站雖有剪鋼筋情況，但不廣泛；惟顧問團報告卻指出，剪鋼筋問題需關注，即使只有3.3%鋼筋被剪短，但其實已涉約700支，「這就不僅是地盤內偶有的操作」。另外，有1,900處的螺絲帽，根本未有接駁鋼筋。港府專家顧問團在報告形容不能接受，「如此數量的未接駁螺絲帽被忽視而未作糾正並不尋常」。

調查委員會及是次的顧問團報告，均認為紅磡站於補救工程後是安全。顧問團透露，紅磡站擴建部分的設計，包含大量的額外結構強度，更有位置超出本身要求的逾4倍，剛巧緩解施工不當的不利後果。不過顧問表示，大量的超額配置並不常見，而且會影響成本和可建造性，並曾就此向港鐵查詢，但未能獲得「合理原因」。

專家顧問團由前土木工程署署長劉正光、前屋宇署署長許少偉和前土力工程處處長汪學寧組成，就沙中線項目的建造工程提供意見，並全面檢討港鐵的項目管理系統。專家顧問團的最終報告長達200多頁，內容觸及多項工程問題。

報告形容，涉事紅磡站擴建部分的連續牆和沙中線東西走廊、南北走廊的車站層板之間的螺絲帽接駁狀況，遠非令人滿意；其中東西走廊月台層板與連續牆之間，本身有2.15萬個螺絲帽接駁位，當中3.3%的鋼筋被剪短，即大約700支，形容「這就不僅是地盤內偶有的操作」，認為相關問題需特別關注。

另外，在2.15萬個螺絲帽接駁位中，報告指有1,900處的鋼筋未接駁螺絲帽。報告稱，相關情況在工地上應不難察覺，大量出現是不能接受，「有如此數量的未接駁螺絲帽被忽視而未作糾正並不尋常。」

疑濫用鋼筋影響成本 超出設計要求40%至467%

雖然鋼筋接駁情況不理想，不過報告認為紅磡站仍然安全，並透露顧問團選取了東西走廊層板具代表性的位置，對其原來設計作抽查，結果發現大部分位置，其額外結構強度甚高，超出設計要求的40%至100%以上，當中更有位置超額225%和467%，主要因為主鋼筋的配置，超出設計規範所需的數量。報告指，如此大量的超額配置並不常見，用意並不清楚，卻剛巧有助緩解施工不當的後果。

不過，報告指出，超額配置鋼筋會影響成本和可建造性，例如東西走廊和南北走廊層板頂層和底層的鋼筋緊密排布，引致紮鐵工程、螺絲帽接駁和混凝土澆築的施工困難。顧問團指，未能從港鐵方面，得悉超額配置鋼筋的「合理原因」。

此外，按規定，任何鋼筋在工地使用前，均需送往認可實驗室作檢驗。報告指，鋼筋合格前會被隔離，但在是次工程中，有約4,000噸未經測試的鋼筋，被送到禮頓任總承建商的地盤使用，佔該工地的鋼筋總數約7%。報告形容：「竟然會用於工程中而未被地盤施工監督和管制制度發現，情況令人驚訝。」

紅磡站結構需要長期監測

除了鋼筋問題，紅磡站工程亦涉及不同方面，例如部分位置出現滲水問題，之前的《全面評估報告》亦提到南北走廊層板有數個位置的滲水率，已超出設計允許上限；部分位置鑿開檢測時，發現有積水，而且更可能是海水。顧問報告指，雖然上述已提到港鐵需向政府提交預防滲水的建議，但至今政府仍未接納其建議。

另外，在《全面評估報告》中，已發現有鋼筋明顯生銹，顧問報告指，物料專家詳細檢驗後，認為是安裝鋼筋時有水分被困於螺絲帽。

鑑於紅磡站的問題，調查委員會報告提到，港鐵需要長期監測紅磡站構築物。不過顧問報告指，港鐵仍未就上述的滲水、銹蝕問題，以及長期監測及額外質量保證工作，敲定詳細建議，認為港鐵與路政署應加快必要的跟進行動。

咁大件事都冇人理?

是旦啦

97前又話英國佬起機場係cap水

97後有邊單係唔超資？

起個亭都要一億

外國既structural engineer就唔會搞到咁

地盤亂鳩咗起
design唔煲大d你亂起又點cover到

咪又係無人要負責
繼續納稅人埋單

支那人話人就叻

然後成班地盤佬話佢地污糟但值得尊敬

先唔講佢地一星期起碼叫四次雞
施工質素咁差
除左上面班撚屌貪污之外
成班地盤佬咪又係鳩做
咪撚扮野啦

只要有留意支那人言論，就好清楚佢哋所有鬧人嘅說話就係對支那人最精準嘅描述

佢地下下鬧人既說話都係可以apply返比佢地自己果下過癮
而且有時班支那人屌支那人果陣 d精句真係精確非常

其實design既野, 預大係好正常
你唔會同一舊野分幾百個case去計, design完出黎地盤佬都跟唔到啦

Redundancy 都未識串啦班友

專家顧問團隊好快會比人用國安法拉哂

超出強度要求4倍
應該要頒返個獎先
唔駛問責

無所謂啦 , 標準要求呢家野 , 改左佢個標準 , 咁就符合返標準

專家顧問團由前土木工程署署長劉正光、前屋宇署署長許少偉和前土力工程處處長汪學寧組成

我諗佢哋3個未退休加埋既人工已經貴過成隊沙中線既consultant engineers人工

你試下每單野都俾到咁多錢請咁多星級工程師認真去做checking 單野就唔會搞成咁
但同時consulting fee預左貴幾倍先

宜家下下搵幾個Graduate Engineer一畢業做Design
得閒個Senior Engineer 就check下
再俾啲老細簽名
根本就痴左線

快啲用啲庫房啲錢
香港人咁鍾意返工
加大稅基囉
好快儲得返

之前紅磡火車出軌到而加都無人要負責，你理左未？

炒左Qs team

隨便報1億 反正都無限後加

好簡單一樣野, 好多位唔受力, 但一樣要放鐵, 鐵又一般最細都10/12mm
咁樣大左好多係唔出奇
我唔知佢份報告係咪講呢類情況, 係既話真係好common

幾百億project design 成本：
GradE x5
SE x1
Director 簽名x1
一個月唔洗15萬

駁吾刀

阿專家做左大sir咁耐 退休前做management成廿年
係咪真係咁有technical知識

支那常態

唔好玩啦, 落手做班地盤佬, 邊有資格決定落幾多鋼筋

你估經驗真係決定一切咩

Director 應該X0.1
佢地剩係負責簽名

屌你老母 宜家你搵3個署長去check
人工= 6-7個Director人工咁濟
如果咁check法都搵唔到有問題
間顧問公司Design就抵到爛啦

根本就亂鳩起， budget 無上限咪咩都加強到幾倍lor

設計上所增加嘅redundancy係預留作實際施工時貪污&偷工減料扣走的

咁既project scale想計準佢
用佢哋退休前份人工既double做consultant fee
再搵返佢地check
就差唔多啦

咪判頭叫，判頭同落手果班咪同流合污

根本係判上判文化搞成咁

喂 你唔係以為落手做會收多咗錢啊嘛？

唔垃圾都唔會做QS啦

cap水fatfat

喂，屌你老母如果你做飲食業幫人打工做廚房佬

老細叫你用地溝油，你係咪話唔係你決定唔關你事，咪撚玩啦

唔係行規嚟咩一嚟煲大個數食回佣，二嚟就係知班垃圾工人求鳩其做，料又差，計到啱啱好就一定出事

ge1:呢度要幾多
ge2:鳩知咩，喂問吓個騙頭平時落開幾多
騙頭

偷工減料聽唔少

加料騙錢第一次見

大判係紅底咪冇事囉

邊個賠 -> 香港人
成套logic 都係cls

計番通漲同人工，根本就唔會超支咁多

判頭都係跟圖做，份圖岩定錯由顧問把關，判頭有無做錯由監管驗收人員把關

等同堆地溝油有哂證明適而食用，你唔捉做證明既人，走去屈個買油既老細同廚房佬？

其實安全D冇所謂啦

因為政府出錢用”服務經營權模式“
但黨鐵跟比例收顧問費
成本愈高
顧問費愈高
咁你就明點解要濫用鋼筋
反而以前淨係比物業上蓋發展權
要地鐵自己一手一腳出錢起
就咁控制到成本
因為超資要自己貼

岩岩好咪仲驚

華人渣莊咁上下

其實好少
40鐵都多過32鐵50%
不嬲拎critical 計一條就收手
點會逐計去計

幾時有講過監管人員無錯？
依家講緊成班都亂黎，監管同前線果班都係

前線師傅明知係錯既都繼續錯咁叫屈佢？

地溝油有晒證明適宜是因就可以繼續用

同警察聲稱催淚彈安全 異曲同工，所以前線警員就無錯，係d高層錯

5個ge咁奢侈

Engineering mind就係之前俾人話偷工減料
而家大唯有做得firm啲
超支唔好屌，解決問題重要啲
利申工程師

Part time 咋
全部有其它project跟緊

我話Ok 就Ok

你咁講香港D樓全部都晒錢啦，
不嬲一直都係預好鬆，好似一堆柱咁，
全部都係果個尺寸，咁唔同位個LOADING一定唔同，
一直都係計最CRITICAL果支，之後其他SIMILAR嫁啦，
唔同百幾支柱 支支唔同DETAILS，
畫果個辛苦，計果個辛苦，做果個都辛苦。

講個笑話俾大家聽

香港有ICAC

簡單d講即係design果時有咁多料落咁多料
bump大條數cap水
到真係做果時就偷工減料

完全係cap水最高境界

唔超買邊有油水？內鬼唔駛出糧呀？

計大又唔得，
計細岩岩好，一改就仆街，施工差又仆街。

冇人坐監
錢照賺
數納稅人揹

唔係落得多鐵就硬正啲㗎楊師傅

根本2億、20億、200億既工程都係搵grad e計不過起碼叫落手做
啲report同啲數都入過晒比政府、ICE 睇，呢班咁高人工淨係負責檢查design既撚樣理應負責啦，咁都cert到

前線師傅點知係錯？

前線警察點知係錯

求其啦！科水科水就咩都搞掂。。。

source?

正所謂the show must go on

錯左咪同業主/RSS傾改圖改design
MC/乾收入alternative proposal。嚴重咪做下樣入個remedial

屌完一輪去到中後段大家淨係諗起貨追期L有質素咩

最正係大家開始意識到問題唔係問題
最緊要唔好上報紙上新聞
而家d settlement由政府開始有咁大寫咁大由你班友沉

之前人工島漂移咪又係不了了之，根本由design stage開始為左meet到個期執數已經執到

判得多係一個問題
個期唔合理又係一個問題

Director 0.1 都無喇
永遠落手做Design 既都係果幾個grad E
望撚住本Code 自由發揮
分分鐘仲要果幾個grad E地盤都未落過半次,連花鐵光身鐵都未識分

老細覺得總之咩問題, 叫班細既 OT就搞掂
反正時薪低過譚仔阿姐兼日日OT唔洗補水 一個禮拜返7日
Director講最多就係:都知大家辛苦,你轉頭幫手叫下面班細既努力啲,OT 夜少少未搞掂囉
Consultant 賤過地底泥 你俾幾球去買樓都唔會問邊間consultant design喇
50/hr 既grad E 既Design 係咁嫁喇

超完又搵返個班人善後
又再超

Redundancy 份spec包咗，你依家喺spec上面再加四倍做乜撚

你唔識唔好扮晒嘢喇柒頭

落手做個啲點會知道個則啱定錯架

起樓又唔同，整路又唔同，起天橋又唔同

無學過畫圖設計撚識咩

屌你老母唔識行情可唔可以唔好除口up呀

其實強制規定design fee要係project sum 嘅 8％or above會唔會有助工程質素，唔使consultant 做爛市再揾GE鳩畫

「另外，有1,900處的螺絲帽，根本未有接駁鋼筋。」

所以前線班師傅都唔知

你老母真好笑

我反而成日聽屌緊洗唔計到安全系數咁高去落咁多料

個圖寫咩咪做咩囉
你估啲員工同你有親咩
仲係到扮曬野咁

有次短左小小成條拆過

佢點都覺得啲人同流合污嫁啦

射催淚彈咪射催淚彈
上頭都話安全
老細叫到咪做同你有親咩

笑死我
短鋼筋唔係屌畫圖係屌做個個

睇 wiki [url [/url] 劉正光23 / 24 歲入做助理工程師, 都唔知 d technical 野有幾得.

可能佢覺得做嗰啲人會完全唔跟圖鳩黎

大佬要收貨嫁 一個兩個唔理 去到某一層點都會理 因為點都會驚出事

笑死我
催淚彈有毒唔係屌高層而係屌前線警員

洗唔洗做個智力測試？
你估你拎起張則諗吓個完成後會短幾多鋼筋螺絲快啲，
定係拎起支槍諗吓射左TG出去有幾安全快啲？

小朋友其實你讀過大學未
大學應該第一個sem就教邏輯思考

「另外，在2.15萬個螺絲帽接駁位中，報告指有1,900處的鋼筋未接駁螺絲帽」
做師傅判頭連鋼筋要接駁螺絲帽都唔知
洗唔洗做智力測試

是撚但啦 最緊要有工開
反正高官都唔搭黨鐵 就算死都係死平民

香港工程

Btw不如check 埋高鐵

s

係自己未接觸過嘅領域到泥漿摔角

你都幾勁架喎

想問下你係咪覺得全部扎鐵工都識曬成個則嘅野
你係咪覺得會未check好就落石屎

d

「另外，在2.15萬個螺絲帽接駁位中，報告指有1,900處的鋼筋未接駁螺絲帽」

你洗唔洗做智力測試，師傅要識睇圖則先知鋼筋要接駁螺絲帽？

九唔搭八仲同人講邏輯

rebar點會計到超支

1kg 連工包料先10蚊

讀完書未呀傻鳩，
呢啲野到前線決定嘅咩
真心低能定係弱智呀你

有時真係諗唔通
呢啲人究竟係柒左仲要死撐，
定係洗地狗，
還是真係智力有問題呢，
唔覺得自己回覆比人恥笑嘅咩

十卜清👋🏻
射催淚彈到我地前線警察決定嘅咩
真心低能定係弱智呀你

計咁足想班 grad e ot到猝死咩

是旦 正常人已經去咗外國

要同鄰国接軌係咁

你都癡線 地盤佬字都唔識多隻 閪知你要幾多鐵先check得掂條數咩

鳩做唔駛check呀？

顧問團透露，紅磡站擴建部分的設計，包含大量的額外結構強度，更有位置超出本身要求的逾4倍，剛巧緩解施工不當的不利後果。不過顧問表示，大量的超額配置並不常見，而且會影響成本和可建造性，並曾就此向港鐵查詢，但未能獲得「合理原因」。

真係咁巧合？

其實幢建築是否安全 如果唔安全點解東鐵都仲係要啟用新月台

一邊偷工減料 一邊瘋狂cap水

香港真係開善堂

咁都唔係吸乾庫房

英國人做唔到既支共做哂了

有check對於無鳩做

比咁低人工點會有好質素

根撚本就係佢地打劫香港庫房起一堆大白象

九七前 九七後
十項核心工程掏空庫房 高鐵，明日大嶼，大橋
社會福利車毁人亡 派大量新殖民落來攞福利
英國人佔據上流社會 不贅

正想講， 入得去做， 做到D3，有幾何出面殺入黎，通常親生仔grad E 上，technical 勁唔勁唔知， 不過地盤經驗一定係零

比好質素你 邊有錢落袋

香港真係好撚慘 工程費縱觀全世界都極高 比埋垃圾出嚟

真係痴撚線 竟然賴晒落前線工人度之前做判頭既垃圾AE 啲工人用經驗發現幅圖既做法有問題 同咗啲GE講左有問題佢哋都話計過數冇問題 之後仲屌鳩返我哋轉頭話我哋跟圖做就得 唔使搞咁多嘢
你估啲工人同佢有親咩 最緊要係起貨收錢出人工 起完啲ws又收貨 乜啲ws又唔知咩？佢一趕起期上嚟就乜都唔理㗎啦
有事就賴曬落啲工人到 有冇諗過喺大判N展屌返啲工人轉頭話自己計過數冇問題？有冇諗過大判啲engine同科文又有玩小圈子政治鬥爭 兩邊互相改大家做法又賴工人？

報告指，鋼筋合格前會被隔離，但在是次工程中，有約4,000噸未經測試的鋼筋，被送到禮頓任總承建商的地盤使用，佔該工地的鋼筋總數約7%

送錢比支那

快D用灑佢

題外話
大判唔會自己計多次數咁得閒
design嘅嘢有design team(consultant)搞

根本係個個都有錯 無人理咪落完石屎 咪合埋眼當睇唔到

根本個個都錯 唔應該賴晒工人同GE 一定鏈鎖式咁錯先搞到依家咁

有錯*

幫得你起好都想幫埋你做維修保養

成個邊隻屎眼見到瀨晒工人
屌吓工人就等於全部瀨晒工人？
定係工人自卑心作祟

一句講晒個站安唔安全先？